（認識歷史）大屠殺中被遺忘的幫兇：猶太囚監

二戰期間，德國納粹黨屠殺約 600 萬猶太人。在納粹極權之下，有猶太人逃亡，有人反抗，有人在集中營求存，但是卻有一班猶太人，選擇欺壓同胞，在集中營做囚監（Kapo），管理犯人。戰後重光，這班囚監就遭到猶太人的反撲、清算，下場十分淒涼。

早在 1920 年代，德國納粹黨就已經大肆宣揚反猶太思想，30 年代上台後推行各項反猶太法令，把猶太人打成二等公民；1941 年正式推出「猶太人問題的最終解決辦法」（Final Solution），以集中營方式有系統屠殺之。高峰時期，西至法國，東至蘇聯西部，全歐洲有接近 960 萬猶太人活在納粹德國的統治下。要管理這麼龐大的人口，單靠納粹黨衛軍不可能成事，為了節省了人力，納粹政府就引入自我管理制度，委任一些猶太人做囚監，由猶太人自己監督集中營。

囚監的英文「Kapo」，是德文 Kameraden Polizei 的簡稱，「Kameraden」有同志的意思，「Polizei」則可解作警察。海法大學文化研究教授 Yvonne Kozlovsky Golan 是研究猶太囚監的專家，其研究指出，他們同樣受納粹黨迫害，某些人是在不情願的情況下當上囚監，但又因為做囚監而享有各種好處，例如可以有自己的獨立房間，穿便服，又不用做苦工。史學家 Catherine Bailey 去年的新作就考究過，納粹黨會特意挑選一些流氓做囚監，他們本身是殺人犯、虐兒犯或是黑幫成員，會賣力討好德國士兵，以換取更多食物。

若果他們不能好好管理猶太人，就會被開除，要返回猶太人的監倉，那時候只會被猶太人打死。於是，囚監往往比德國士兵更凶狠。本古里安大學歷史學教授 Tuvia Friling 就在其著作中指，當有猶太人病弱到不能工作，向囚監苦苦哀求時，有些囚監不單不理會，更會毒打他們。有些生還者作證，指朋友被囚監以棍棒活活打死；囚監也會製作名單，把不能再工作的人親手送到毒氣室，當中更有猶太人本來是自己的朋友。很多猶太人日常生活中其實不曾接觸黨衛軍，對於他們而言，囚監才是最直接的施暴者。

在戰後，這些囚監自然遭遇報復。密蘇里科技大學軍事史學家 John McManus 就記錄了一個歷史片段：盟軍解放集中營後，獲救的猶太人立即把囚監抓起來，押送到美軍跟前，囚監向美軍苦苦求饒，但美軍轉身走開，表示愛莫能助，那些猶太人覺得美軍默許他們的行動，就把囚監的衣服都撕破了，拳打腳踢，活生生毒打至死，再以石頭把屍體打得血肉模糊。這類「私了」的行為，在德軍撤走後就開始出現，基本上每個集中營都有。

戰後秩序逐漸平穩後，盟軍禁止「私了」行為，希望猶太人領袖可以平息紛爭，但後果還是陸續有來。1950 年，以色列立國後一年多，國會就通過「納粹黨人及其合作者懲罰法案」（Nazis and Nazi Collaborators Punishment Law），大舉清算當年的囚監，在未來 22 年，都有針對囚監的審判。「時代雜誌」曾整理當時審訊過程，在首一年半，囚監的罪責被視為與納粹黨人同級，一名叫 Yehezkel Jungster 的囚監就以反人類罪之名被判死刑，另外有 6 人被判監。

後來，以色列當局修改法例，嘗試把囚監和納粹黨人分開，前者不會被控反人類罪和戰爭罪行。再到 50 年代尾，以色列當局放過一些被動參與的囚監，而處分積極參與的罪犯。到 60 年代中已愈來愈少針對囚監的審判，這群人也漸漸被歷史遺忘。希伯來大學教授 Dan Porat 用「灰色地帶」來形容這班囚監的歷史地位，指以色列希望呈現猶太人的形象為二戰時的集體受害人，而這群處於納粹黨人和猶太人之間的囚監，自然不容於官方史觀。

咪姐係懲教狗同律政狗

再退一步講 香港人死哂之後 佢哋冇用 咪自然死埋一份

Popo too

死黑警唔好話自己係香港人 唔好搞到自己雞毛鴨血

香港法官同警魔絕對係納粹黨

condom仔

namaste

Hi

仲有你樓下保安